<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Достаточно общая теория управления on ДОТУ</title><link>https://dotu.yaruslan.ru/</link><description>Recent content in Достаточно общая теория управления on ДОТУ</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><lastBuildDate>Thu, 28 May 2020 00:59:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://dotu.yaruslan.ru/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Предисловие</title><link>https://dotu.yaruslan.ru/p/0/</link><pubDate>Thu, 28 May 2020 00:59:00 +0000</pubDate><guid>https://dotu.yaruslan.ru/p/0/</guid><description>В основе изложения в настоящем издании Достаточно общей теории управления (ДОТУ) лежит версия 2003 г. с внесёнными в неё последующими дополнениями и уточнениями.
Первая, весьма краткая, редакция ДОТУ 1991 г. была опубликована в 1992 г. и с той поры стала библиографической редкостью1. Вторая редакция была разработана в 1992 г. Тематически повторяя первую редакцию, она стала более обстоятельной и детальной. После этого вторая редакция неоднократно переиздавалась как отдельно, так и в составе других работ.</description></item><item><title>Достаточно общая теория управления: зачем это надо?</title><link>https://dotu.yaruslan.ru/p/1/</link><pubDate>Thu, 28 May 2020 00:55:00 +0000</pubDate><guid>https://dotu.yaruslan.ru/p/1/</guid><description>Всякая вещь есть форма проявления беспредельного разнообразия.
К. Прутков
Всякий разум — индивидуальный или соборный — в иерархии взаимной вложенности структур и процессов Мироздания решает прежде всего задачи (рис. 1):
управления1 по отношению к иерархически низшим системам и самоуправления в пределах возможностей, предоставленных иерархически высшим объемлющим по отношению к нему управлением. Управление всегда — выражение субъективизма, но оно возможно только в отношении объективно существующих процессов и объективно осуществимых проектов.</description></item><item><title>Категории достаточно общей теории управления</title><link>https://dotu.yaruslan.ru/p/2/</link><pubDate>Thu, 28 May 2020 00:50:00 +0000</pubDate><guid>https://dotu.yaruslan.ru/p/2/</guid><description>Понятие «управление» по его существу в самом общем смысле можно определить кратко так:
Управление это — выявление объективных возможностей, целеполагание и достижение избранных целей в практической деятельности.
Это — определение управления, осуществляемого по полной функции (о ней речь пойдёт далее в тексте настоящего раздела и обстоятельно — в разделе 10).
Далее можно пояснять и детализировать различные аспекты управления как объективного процесса. И в зависимости от того, как это делается, получается та или иная версия теории управления.</description></item><item><title>Устойчивость в смысле предсказуемости</title><link>https://dotu.yaruslan.ru/p/3/</link><pubDate>Thu, 28 May 2020 00:47:00 +0000</pubDate><guid>https://dotu.yaruslan.ru/p/3/</guid><description>Как было указано ранее, КЛЮЧЕВЫМ понятием теории упра­в­ления является понятие: устойчивость объекта в смысле предсказуемости поведения в определённой мере под воздействием внешней среды, внутренних изменений и управоления. Поэтому подробное обсуждение только что изложенного кратко начнём именно с этого явления и понятия, его выражающего.
Начнём с того, что в русском языке есть три слова с близким по смыслу значением: «предощущение», «предсказу­е­мость» и «пред­видение». Как явление, свойственное психике человека, первично предощущение. Что возникнет на основе предощущения — предвидение или предсказуемость, — определяется тем, как далее отобразится информация, пришедшая в ощущениях.</description></item><item><title>Прогностика, пророчества и осуществление единственного варианта будущего</title><link>https://dotu.yaruslan.ru/p/4/</link><pubDate>Thu, 28 May 2020 00:46:00 +0000</pubDate><guid>https://dotu.yaruslan.ru/p/4/</guid><description>По существу в основе устойчивой предсказуемости лежит чувство общевселенской меры (непосредственное чувство предопределения Свыше бытия Мироздания), из которого сознание при помощи интеллекта черпает осознанное знание причинно-следственных связей в системе «объект управления — окружающая его среда — система (субъект) управления — средства (органы) управления» (рис. 35).
Чувство меры — личностно своеобразное чувство. Нормально оно должно сочетаться со знанием (должно сочетаться сознанием с информацией, о-свое-нной в культуре общества); нельзя противопоставлять чувство меры о-свое-нному знанию, как не противопоставляют знанию другие чувства людей: зрение, слух и т.</description></item><item><title>Управление: качество и оптимальность</title><link>https://dotu.yaruslan.ru/p/5/</link><pubDate>Thu, 28 May 2020 00:45:00 +0000</pubDate><guid>https://dotu.yaruslan.ru/p/5/</guid><description>Управление для субъекта управленца в принципе возможно только объективно существующими процессами (объектами), устойчивыми в смысле предсказуемости для субъекта-управленца. Если в отношении объективности и предсказуемости возникнут иллюзии, то они вызовут со временем вполне реальное разочарование.
Наличие устойчивости по предсказуемости во многих случаях объективно позволяет процесс, развивающийся объективно, привести к субъективно выбранной прогнозной цели из множества (счётного или несчётного, конечного или бесконечного) объективно возможных вариантов развития процесса (рис. 69,70). Здесь слово «объективно» подразумевает прежде всего иерархически высшее объемлющее управление, поддерживаемое Всевышним.</description></item><item><title>Замкнутые системы</title><link>https://dotu.yaruslan.ru/p/6/</link><pubDate>Thu, 28 May 2020 00:44:00 +0000</pubDate><guid>https://dotu.yaruslan.ru/p/6/</guid><description>В подавляющем большинстве случаев объекты (процессы), с которыми мы имеем дело в жизни, не обладают свойством самоуправления в желательном для нас режиме. Соответственно этому обстоятельству мы и оказываемся перед необходимостью решать те или иные задачи управления. Решение их состоит в том, чтобы:
либо выявить в объекте (процессе) некую систему управления и настроить её на управление объектом (процессом) в желательном для нас режиме; либо построить систему управления и связать её с объектом (процессом), управлять которым мы намереваемся.</description></item><item><title>Способы управления: структурный, в суперсистемах — безструктурный и на основе виртуальных структур</title><link>https://dotu.yaruslan.ru/p/7/</link><pubDate>Thu, 28 May 2020 00:43:00 +0000</pubDate><guid>https://dotu.yaruslan.ru/p/7/</guid><description>В процессе управления замкнутая система и её часть — система управления — образуют структуру, подчинённую вектору целей (обусловленную им) и несущую концепцию управления и составляющие её целевые функции. Качество управления обеспечивается при этом двумя факторами:
архитектурой структуры, т.е. функциональной нагрузкой её элементов (включая каналы информационного обмена) и упорядоченностью (организацией, иерархией) элементов в структуре; характеристиками работоспособности, функциональной пригодностью самих элементов, входящих в структуру, для осуществления возлагаемых на них функций (своего рода «квалификационным» уровнем элементов).</description></item><item><title>Устойчивость управления</title><link>https://dotu.yaruslan.ru/p/8/</link><pubDate>Thu, 28 May 2020 00:42:00 +0000</pubDate><guid>https://dotu.yaruslan.ru/p/8/</guid><description>Область изменения параметров среды (в том числе и частотный диапазон воздействий) и замкнутой системы, в которой замкнутая система (далее для краткости — объект1) устойчива в смысле предсказуемости поведения, — область потенциально устойчивого управления. Выход из неё ведёт к потере управления по непредсказуемости поведения (рис. 102).
Примером такого рода является гибель Героя Советского Союза лётчика-испытателя Г.Я.Бахчиванджи на первом советском реактивном перехватчике БИ-1 в 1943 г. в результате изменения аэродинамических характеристик самолёта в полёте на большой скорости, которое не выявили своевременно при испытаниях в аэродинамических трубах в ходе проектирования машины.</description></item><item><title>Схемы управления</title><link>https://dotu.yaruslan.ru/p/9/</link><pubDate>Thu, 28 May 2020 00:41:00 +0000</pubDate><guid>https://dotu.yaruslan.ru/p/9/</guid><description>Все замкнутые системы при любых способах управления (и при организации самоуправления) строятся на основе одной из следующих схем управления1 и (или) их сочетании в объемлющей замкнутой системе.
Разные схемы (не способы) управления обеспечивают для одних и тех же объектов в одних и тех же условиях:
различную гибкость реагирования на возмущающие воздействия и различный максимально достижимый уровень качества управления. Будучи реализованы на одних и тех же объектах, они обеспечивают им разные запасы устойчивости управления.</description></item><item><title>Полная функция управления, интеллект (индивидуальный и соборный)</title><link>https://dotu.yaruslan.ru/p/10/</link><pubDate>Thu, 28 May 2020 00:40:00 +0000</pubDate><guid>https://dotu.yaruslan.ru/p/10/</guid><description>Разные схемы управления обладают разными возможностями к восприятию (к поддержке) содержательно разных концепций управления и составляющих их целевых функций управления. Поэтому даже когда в основу управления закладывается один и тот же вектор целей, то концепция управления и схема управления взаимно обуславливают друг друга.
Концепция управления является этапом полной функции управления. В границах ДОТУ предельно обобщающим понятием является понятие «полная функция управления». Это понятие по сути своей повторяет данное в разделе 2 определение явления «управление», однако развёртывая его до большей детальности.</description></item><item><title>Манёвры и балансировочные режимы, принципы сопоставления и выявления подобия</title><link>https://dotu.yaruslan.ru/p/11/</link><pubDate>Thu, 28 May 2020 00:39:00 +0000</pubDate><guid>https://dotu.yaruslan.ru/p/11/</guid><description>Теперь вернёмся к замкнутым системам. Устойчиво управляемая система может находиться либо в балансировочном режиме, либо в режиме манёвра . Один и тот же, реально протекающий режим может быть интерпретирован:
и как балансировочный, если соотноситься с одним вектором целей, и как режим манёвра, если соотноситься с другим вектором целей. В векторе целей балансировочного режима контрольные параметры неизменны во времени. В реальном устойчивом балансировочном режиме вектор состояния колеблется относительно неизменного положения в подпространстве контрольных параметров, а свободные параметры могут при этом изменяться по-всякому.</description></item><item><title>Манёвры и теория катастроф</title><link>https://dotu.yaruslan.ru/p/12/</link><pubDate>Thu, 28 May 2020 00:38:00 +0000</pubDate><guid>https://dotu.yaruslan.ru/p/12/</guid><description>Замкнутая система может иметь один и более устойчивых балансировочных режимов, принадлежащих к счётному или несчётному множеству. Перевод замкнутой системы из одного балансировочного режима в другой — наиболее часто встречающийся вид манёвра. Манёвр, кроме каких-то специфических случаев, имеет смысл, если конечный для него балансировочный режим — устойчивый режим для данной замкнутой системы. В пространстве параметров, описывающих замкнутую систему, манёвр — траектория перехода от одной точки (начальный вектор состояния) к другой точке (конечный вектор состояния).</description></item><item><title>Понятие о суперсистемах</title><link>https://dotu.yaruslan.ru/p/13.1/</link><pubDate>Thu, 28 May 2020 00:37:59 +0000</pubDate><guid>https://dotu.yaruslan.ru/p/13.1/</guid><description>Теперь, после достаточно подробного ознакомления с понятийным и терминологическим аппаратом теории управления, перейдём к более обстоятельному рассмотрению процессов управления и самоуправления в суперсистемах и их иерархиях.
Под суперсистемой мы понимаем множество элементов, хотя бы частично функционально аналогичных в некотором смысле друг другу. «Аналогия» и «подобие» в контексте настоящей работы — не синонимы. Аналогия предполагает возможность прямой замены одного другим; подобие (полное или частичное) предполагает только идентичность процессов, протекающих в разных объектах, при их описании в общей для них системе параметров, лишённых их реальной размерности.</description></item><item><title>Освоение потенциала развития</title><link>https://dotu.yaruslan.ru/p/13.2/</link><pubDate>Thu, 28 May 2020 00:37:58 +0000</pubDate><guid>https://dotu.yaruslan.ru/p/13.2/</guid><description>Рассмотрим суперсистему, введённую в некую среду ради неких целей, непосредственно после начала процессов её адаптации к среде и освоения потенциала развития. Среда в данном контексте — процессы, с которыми имеет дело суперсистема: которые воздействуют на неё и на которые воздействует она сама.
Объективные процессы могут представлять интерес для субъекта, ведущего управление, либо:
как материальные (в частности, энергетические) процессы, как информационно-алгоритмические, в обоих качествах. Поэтому и среда может представать либо:</description></item><item><title>Автосинхронизация процессов в суперсистемах</title><link>https://dotu.yaruslan.ru/p/13.3/</link><pubDate>Thu, 28 May 2020 00:37:57 +0000</pubDate><guid>https://dotu.yaruslan.ru/p/13.3/</guid><description>В массовых явлениях, протекающих в природе на самых различных уровнях её иерархии, достаточно часто встречается явление совпадения фаз идентичных процессов, протекающих на множестве аналогичных объектов одновременно:
когерентность излучения света атомами в лазере; синхронные вспышки целого луга, на котором сидит множество светлячков;
синхронное отклонение от опасности стаи мальков;
гребля команды на многовесельной лодке, для синхронности которой вовсе не обязателен голосовой отсчёт, барабан или флейта, как в былые времена на галерах;</description></item><item><title>Соборный интеллект в суперсистемах</title><link>https://dotu.yaruslan.ru/p/13.4/</link><pubDate>Thu, 28 May 2020 00:37:56 +0000</pubDate><guid>https://dotu.yaruslan.ru/p/13.4/</guid><description>Если элементы, образующие суперсистему, сами обладают индивидуальным интеллектом, то при информационном обмене между собой они вероятностно предопределённо порождают соборный интеллект.
Ранее описанная модель с рулеткой и лотерейными барабанами, которая при взгляде извне выглядит интеллектом, допускает наличие некоторой команды “школяров” и их “капитана”, который, беря на себя роль соборного интеллекта, после того, как команда обменяется карточками ответов, отвечает на вопросы “профессора”.
Если в телевизионной программе “Что? Где? Когда?” за столом собирается команда “знатоков”, то они могут образовать соборный интеллект, мощь которого, однако, ограничена малой пропускной способностью доминирующих в нём каналов речевого и мимически-жестикуляционного обмена информацией, не говоря уж об эмоциональном накале.</description></item><item><title>Внутренние конфликты управления в суперсистеме</title><link>https://dotu.yaruslan.ru/p/13.5/</link><pubDate>Thu, 28 May 2020 00:37:55 +0000</pubDate><guid>https://dotu.yaruslan.ru/p/13.5/</guid><description>Вектора целей накапливают частные цели (их новые компоненты) и устанавливают (изменяют) их приоритеты под давлением своеобразия опыта взаимодействия со средой их носителей. По отношению к векторам целей можно определить следующие понятия:
под объективным вектором целей в ДОТУ понимается тот вектор целей, который проявляется в работе системы как объективная данность вне зависимости от деклараций о содержании и упорядоченности её вектора целей, которые могут быть оглашены её управленцами или записаны в «инструкциях» по её настройке и эксплуатации1;</description></item><item><title>Принцип дополнительности информации и концептуально неопределённое управление как особый вид конфликта управлений</title><link>https://dotu.yaruslan.ru/p/13.6/</link><pubDate>Thu, 28 May 2020 00:37:54 +0000</pubDate><guid>https://dotu.yaruslan.ru/p/13.6/</guid><description>«Концептуально неопределённое управление» — термин, воспринявший в себя внутреннюю противоречивость этого явления, поскольку действительное управление всегда объективно концептуально определённо:
в смысле определённости целей и иерархической упорядоченности их по значимости в полном множестве целей и в смысле определённости допустимых и недопустимых конкретных средств осуществления каждой из целей управления. Неопределённости обоих видов, иными словами, неспособность различать несовместимость во множестве определённых концепций управления, одновременно проводимых в жизнь, порождают иллюзию управления (по полной функции, прежде всех остальных вариантов управления), при отсутствии действительного управления и ошибки управления, вплоть до полной потери управляемости по провозглашаемой концепции (чему может сопутствовать управление по умолчанию в соответствии с некой иной концепцией, объемлющей или отрицающей первую).</description></item><item><title>Восстановление управления суперсистемой как единым целым</title><link>https://dotu.yaruslan.ru/p/13.7/</link><pubDate>Thu, 28 May 2020 00:37:53 +0000</pubDate><guid>https://dotu.yaruslan.ru/p/13.7/</guid><description>В момент соприкосновения автономных регионов в суперсистеме одновременно может существовать несколько региональных центров управления, каждый из которых несёт полные функции управления общесуперсистемного уровня значимости и, следовательно, в деятельности каждого из них будет объективно прослеживаться тенденция к управлению суперсистемой как единым целым по некой полной функции управления. До этого момента эту задачу управления решало непосредственно высшее по отношению к суперсистеме управление, вплоть до объективно иерархически Наивысшего.
Когда появляются структуры, в деятельности которых прослеживается тенденция к управлению суперсистемой в целом по полной функции, то сопряжённый с нею интеллект спускается в неё реально.</description></item><item><title>Взаимно вложенные суперсистемы с виртуальной структурой</title><link>https://dotu.yaruslan.ru/p/13.8/</link><pubDate>Thu, 28 May 2020 00:37:52 +0000</pubDate><guid>https://dotu.yaruslan.ru/p/13.8/</guid><description>Когда суперсистема выходит в режим устойчивого самоуправления ею со стороны соборного интеллекта, различающего иерархически Наивысшее управление от внешних информационных вторжений и обеспечивающего эту способность и на уровне организации составляющих его интеллектов, она осваивает потенциал развития в кратчайшее время.
Изнутри суперсистемы это состояние воспринимается как:
отсутствие конфликтов самоуправления элементов суперсистемы и их объединений и максимальный уровень защищённости от давления среды, через которую протекает иерархически высшее объемлющее управление. Общность в процессе самоуправления элементов информационно-алгоритмической и интеллектуальной базы1 суперсистемы, в сочетании с господством интеллектуальных схем управления предиктор-корректор на уровне суперсистемы в целом и вложенных в неё иерархических уровнях, делают несущественной мгновенную её структурно-иерархическую упорядоченность, стирают различие между структурным и бесструктурным управлением и процесс видится как взаимная вложенность гибких (виртуальных) структур в общесуперсистемной схеме предиктор-корректор соборного интеллекта.</description></item><item><title>Метод динамического программирования как алгоритмическое выражение достаточно общей теории управления</title><link>https://dotu.yaruslan.ru/p/14/</link><pubDate>Thu, 28 May 2020 00:36:59 +0000</pubDate><guid>https://dotu.yaruslan.ru/p/14/</guid><description>В изложении существа метода динамического программирования мы опираемся на книгу “Курс теории автоматического управления” (автор Палю де Ла Барьер: французское издание 1966 г., русское издание — “Машиностроение”, 1973 г.), хотя и не повторяем его изложения. Отдельные положения взяты из курса “Исследование операций” Ю.П.Зайченко (Киев, “Вища школа”, 1979 г.).
Метод динамического программирования работоспособен, если формальная интерпретация реальной задачи позволяет выполнить следующие условия:
Рассматриваемая задача может быть представлена как ₙ‑шаговый процесс, описываемый соотношением: Xₙ₊₁ = f(Xₙ, Uₙ, n),</description></item><item><title>Вхождение в управление</title><link>https://dotu.yaruslan.ru/p/15/</link><pubDate>Thu, 28 May 2020 00:35:59 +0000</pubDate><guid>https://dotu.yaruslan.ru/p/15/</guid><description>Осталось рассмотреть вхождение в управление. В большинстве случаев сознание обращается к проблемам управления жизненными обстоятельствами, ситуациями, проблемам самообладания, умения вести себя (и т.п. слова об одном и том же), столкнувшись с трудностями, неудачами, разочарованием, то есть не в самое комфортное для себя время — большей частью в разнородных “стрессовых” ситуациях. Тем не менее, Бог не возлагает на человека ничего сверх того, что тот может вынести, и потому лучшее, что можно сделать в такого рода обстоятельствах:</description></item><item><title>Вожделение противоестественного</title><link>https://dotu.yaruslan.ru/pr/4/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dotu.yaruslan.ru/pr/4/</guid><description>Теперь посмотрим, что рекомендуют представители интеллектуальной “элиты” для того, чтобы покончить с нынешним кризисом общественного развития и не допустить деградации страны и её исчезновения. Обратимся к журналу “МОСТ”, № 25, 1999 г. В нём опубликована статья руководителя Центра по разработке комплексных экономических программ “Модернизация” Евгения Гильбо “Технократия должна выдвинуть компетентных национальных лидеров”. Статье предшествует преамбула:
«Существует две системы знаний о мире, а значит — и две системы образования. Первая система знаний предназначена для широких масс.</description></item><item><title>Естественный порядок властвования</title><link>https://dotu.yaruslan.ru/pr/3/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dotu.yaruslan.ru/pr/3/</guid><description>Далее последуют само собой разумеющиеся банальности, которые, однако, необходимо видеть и понимать не только отвлечённо, но и в их проявлениях в процессе общественно-исторического развития человечества и его национальных и многонациональных обществ. Но прежде, чем перейти к ним, сделаем одно отступление в область определения терминов и понятий.
Напомним, что частота это единица, делённая либо на длительность периода колебаний, либо на полную продолжительность непериодического процесса, который рассматривается как колебательный процесс, содержащий в себе только полный цикл одного единственного колебания:</description></item><item><title>Лучше власть над самим собой, чем тысячелетняя власть над другими людьми и вещами</title><link>https://dotu.yaruslan.ru/pr/12/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dotu.yaruslan.ru/pr/12/</guid><description>Но в любом случае процессу ликвидации антагонизмов между сознательными бессознательными уровнями психики и приведению эмоционального и смыслового строя души в лад с Промыслом может помочь определённая дисциплина обращения с информацией на уровне сознания, не противоречащая функциональным возможностям сознания подавляющего большинства людей, которые ещё не успели расширить своё сознание настолько, что уже не знают, что и как им после этого делать1.
Дисциплине обращения с информацией на уровне сознания в ладу с бессознательными уровнями психики и Жизнью учит — среди всего прочего — достаточно общая теория управления.</description></item><item><title>Мировоззрение для всех человеков</title><link>https://dotu.yaruslan.ru/pr/9/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dotu.yaruslan.ru/pr/9/</guid><description>Прежде всего, следует иметь в виду, что всё цитированное из “Священной книги Тота” — вторичные пересказы и перетолковывания, а не первооснова того мировоззрения, которое не предназначено для всех в библейской цивилизации.
Чтобы понимать, о чём пытались вести речь цитированные оккультисты, лучше не искать входов в системы посвящений библейской культуры тем более, что высшие из них закрыты от большинства по признаку неподходящего кровного происхождения1, а обратиться к источникам, содержащим первооснову этого мировоззрения.</description></item><item><title>Мировоззрения: “для всех” и «для узкого круга, призвание которого — управлять»</title><link>https://dotu.yaruslan.ru/pr/8/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dotu.yaruslan.ru/pr/8/</guid><description>Е.Гильбо об этой разнице образования “для всех” и для тех, чье якобы «призвание — управлять»1 пишет на примере системы экономического образования, сложившейся в толпо-“элитарных” обществах, так:
«В экономическом образовании … существует фундаментальное отличие “экономики для клерков” и “экономики для хозяев”. Такие разделы последней, как косвенное управление на уровне правил, структура денежного обращения, косвенное стимулирование, макроуправление и т.п., в принципе остаются за пределами базового экономического образования2. Причина этого проста — функция “экономики для клерков” заключается в навязывании определённых стереотипов (часто близких к чистой мифологии3), которые в сумме программируют предсказуемое поведение экономических субъектов.</description></item><item><title>Мозаики и калейдоскопы</title><link>https://dotu.yaruslan.ru/pr/7/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dotu.yaruslan.ru/pr/7/</guid><description>Всякий индивид — часть Мироздания. Чтобы жить и действовать в Мироздании, и не быть им раздавленным, уничтоженным, индивид должен вести себя сообразно тому, что происходит вокруг него, в чём-то подчиняясь стечению обстоятельств, а в чём-то оказывая на течение событий воздействие. Для индивида, наделенного разумом и свободой выбора линии поведения, по существу это вопрос об информационно-алгоритмическом обеспечении его поведения вне диктата автоматизмов инстинктов, условных рефлексов и традиций культуры.
Чтобы действовать осмысленно и целесообразно, необходимо предвидеть последствия действий до того, как действие будет начато или войдет в фазу необратимости последствий.</description></item><item><title>О мировоззрении вообще и о его основе</title><link>https://dotu.yaruslan.ru/pr/5/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dotu.yaruslan.ru/pr/5/</guid><description>Но человечный строй психики кроме того, что охватывает своею дееспособностью наиболее широкий частотный диапазон от самых скоротечных процессов до процессов, длительность которых превосходит время жизни нынешней цивилизации, включает в себя своеобразное мировоззрение, которое невозможно или не вполне (т.е. ограниченно) работоспособно в других типах строя психики. Иными словами, человечный строй психики невозможен без определённого мировоззрения, поскольку это было бы попыткой его осуществления без информационно-алгоритмического “внутреннего скелета”.
Осознанно-осмысленная деятельность человека — это выражение его мировоззрения, через призму которого преломляются все потоки входящей информации, приносимой телесными и биополевыми органами чувств, и информации встающей из памяти, которая соотносится с входящим потоком информации.</description></item><item><title>О проекте</title><link>https://dotu.yaruslan.ru/about/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dotu.yaruslan.ru/about/</guid><description>Ресунс основан на метериалах:
Постановочные материалы учебного курса факультета прикладной математики — процессов управления Санкт-Петербургского государственного университета (1997 — 2003 гг.) (ред. 2011 года) Авторский коллектив ВП СССР1 Наглядная образная интерпретация Достаточно общей теории управления авторской редакции ВП СССР. В.Н. Вознесенский2 Книга в вебе Электронная книга должна быть доступна в вебе в ХТМЛ‑формате. Только это обеспечит максимальный доступ к ней из любых мест и с любых устройств.</description></item><item><title>Попутный ветер Вседержительности</title><link>https://dotu.yaruslan.ru/pr/11/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dotu.yaruslan.ru/pr/11/</guid><description>Так или иначе в общем им мире живут те, для кого «есть только миг между прошлым и будущим, именно он называется1 жизнь», и потому в каждый такой миг надо уметь брать и взять от жизни всё2, что она способна дать; и те, кто старается каждый миг жить так, как дóлжно жить всегда, будучи полномочным представителем Вечности на Земле. Они действительно ведут себя в жизни по-разному: первые большей частью — так, «как все» в безразлично3-автоматическом обществе, а вторые большей частью — иначе.</description></item><item><title>Психологические основы самоуправления общества</title><link>https://dotu.yaruslan.ru/pr/2/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dotu.yaruslan.ru/pr/2/</guid><description>Человек — часть биосферы Земли. Иными словами, ему свойственно не только то, что отличает его от представителей всех других видов живых организмов, но так же и то, что свойственно и всем прочим видам в биосфере Земли. Если вспомнить общешкольный курс биологии, известный всем, и заглянуть в собственную психику, то можно утверждать, что информационно-алгоритмическое обеспечение поведения человека включает в себя:
врождённые инстинкты и безусловные рефлексы (как внутриклеточного и клеточного уровня, так и уровня видов тканей, органов, систем и организма в целом), а также и их оболочки, развитые в культуре; традиции культуры, стоящие над инстинктами, порождённые и поддерживаемые на основе социальной организации; собственное ограниченное чувствами и памятью разумение индивида; «интуицию вообще» — то, что всплывает из бессознательных уровней психики индивида, приходит к нему из коллективной психики, является порождением наваждений извне и одержимости в инквизиторском понимании этого термина; водительство Божье в русле Промысла, осуществляемое на основе всего предыдущего, за исключением наваждений и одержимости как прямых вторжений извне в чужую психику вопреки желанию и осознанной воле её обладателя.</description></item><item><title>Путь к соборности</title><link>https://dotu.yaruslan.ru/pr/10/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dotu.yaruslan.ru/pr/10/</guid><description>Носителем какого бы строя психики индивид ни был, каким бы мировоззрением он ни обладал, хочет он того либо же нет, но он оказывает воздействие на обстоятельства и саму жизнь многих других: как современников, так и потомков. Никто не в силах подменить своей персоной всё человечество, какой-то народ или социальную группу, но каждый вносит свой вклад в жизнь своей социальной группы, народа, человечества вне зависимости от того, понимает ли он смысл того, что творит, либо не только не ведает, что творит, но и не желает о том знать и подумать, хорошо это или плохо.</description></item><item><title>Что такое власть в толпо-“элитарном” обществе</title><link>https://dotu.yaruslan.ru/pr/1/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dotu.yaruslan.ru/pr/1/</guid><description>В толпо-“элитарном” обществе можно выявить схему анонимного дистанционного управления разного рода номинальными руководителями в обход контроля сознания как каждого из них, так и большинства общества. При этом мало кто толком понимает, как и где вырабатываются и утверждаются те решения, которые они проводят в жизнь. Принципы построения такого рода системы дистанционного управления “начальниками” как луноходами показаны на рис. 1.1
Эта схема в обществе работала издавна на основе традиций и навыков, хотя научные исследования выявили возможность и принципы её целенаправленного построения только во второй половине ХХ века.</description></item><item><title>Что “само собой” разумеется…</title><link>https://dotu.yaruslan.ru/pr/6/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dotu.yaruslan.ru/pr/6/</guid><description>Обратимся к “Книге для начального чтения” В.Водовозова (СПб, 1878 г.), в конце XIX века предназначавшейся для самообразования россиян, в которой речь идёт о воззрениях на Объективную реальность — на категорию «ВСЁ» — древних египтян.
«Самая главная каста, управлявшая всем (т.е. несшая полноту внутриобщественной власти, включая и власть концептуальную в обоих значениях этого термина — наше пояснение), была каста духовных или жрецов (на каком-то этапе своего исторического пути они перестали быть жрецами, и хотя сохранили название «жрецы» но были только носителями некоторых знаний и навыков в преемственности поколений, т.</description></item></channel></rss>