<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Достаточно общая теория управления on ДОТУ</title><link>https://dotu.yaruslan.ru/</link><description>Recent content in Достаточно общая теория управления on ДОТУ</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><lastBuildDate>Thu, 28 May 2020 00:59:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://dotu.yaruslan.ru/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Предисловие</title><link>https://dotu.yaruslan.ru/p/0/</link><pubDate>Thu, 28 May 2020 00:59:00 +0000</pubDate><guid>https://dotu.yaruslan.ru/p/0/</guid><description>В основе изложения в настоящем издании Достаточно общей теории управления (ДОТУ) лежит версия 2003 г. с внесёнными в неё последующими дополнениями и уточнениями.
Первая, весьма краткая, редакция ДОТУ 1991 г. была опубликована в 1992 г. и с той поры стала библиографической редкостью1. Вторая редакция была разработана в 1992 г. Тематически повторяя первую редакцию, она стала более обстоятельной и детальной. После этого вторая редакция неоднократно переиздавалась как отдельно, так и в составе других работ.</description></item><item><title>Достаточно общая теория управления: зачем это надо?</title><link>https://dotu.yaruslan.ru/p/1/</link><pubDate>Thu, 28 May 2020 00:55:00 +0000</pubDate><guid>https://dotu.yaruslan.ru/p/1/</guid><description>Всякая вещь есть форма проявления беспредельного разнообразия.
К. Прутков
Всякий разум — индивидуальный или соборный — в иерархии взаимной вложенности структур и процессов Мироздания решает прежде всего задачи управления1 по отношению к иерархически низшим системам и задачи самоуправления в пределах возможностей, предоставленных иерархически высшим объемлющим по отношению к нему управлением.
Управление всегда — выражение субъективизма, но оно возможно только в отношении объективно существующих процессов и объективно осуществимых проектов. Если субъект-управленец оказывается во власти иллюзии существования объекта (процесса), которым он претендует управлять, или во власти иллюзии объективной осуществимости проекта, то его разочарование будет вполне реальным, а возможно — весьма жёстким&amp;hellip;</description></item><item><title>Категории достаточно общей теории управления</title><link>https://dotu.yaruslan.ru/p/2/</link><pubDate>Thu, 28 May 2020 00:50:00 +0000</pubDate><guid>https://dotu.yaruslan.ru/p/2/</guid><description>Понятие «управление» по его существу в самом общем смысле можно определить кратко так:
Управление это — выявление объективных возможностей, целеполагание и достижение избранных целей в практической деятельности.
Это — определение управления, осуществляемого по полной функции (о ней речь пойдёт далее в тексте настоящего раздела и обстоятельно — в разделе 10).
Далее можно пояснять и детализировать различные аспекты управления как объективного процесса. И в зависимости от того, как это делается, получается та или иная версия теории управления.</description></item><item><title>Устойчивость в смысле предсказуемости</title><link>https://dotu.yaruslan.ru/p/3/</link><pubDate>Thu, 28 May 2020 00:47:00 +0000</pubDate><guid>https://dotu.yaruslan.ru/p/3/</guid><description>Как было указано ранее, КЛЮЧЕВЫМ понятием теории упра­в­ления является понятие: устойчивость объекта в смысле предсказуемости поведения в определённой мере под воздействием внешней среды, внутренних изменений и управоления. Поэтому подробное обсуждение только что изложенного кратко начнём именно с этого явления и понятия, его выражающего.
Начнём с того, что в русском языке есть три слова с близким по смыслу значением: «предощущение», «предсказу­е­мость» и «пред­видение». Как явление, свойственное психике человека, первично предощущение. Что возникнет на основе предощущения — предвидение или предсказуемость, — определяется тем, как далее отобразится информация, пришедшая в ощущениях.</description></item><item><title>Прогностика, пророчества и осуществление единственного варианта будущего</title><link>https://dotu.yaruslan.ru/p/4/</link><pubDate>Thu, 28 May 2020 00:46:00 +0000</pubDate><guid>https://dotu.yaruslan.ru/p/4/</guid><description>По существу в основе устойчивой предсказуемости лежит чувство общевселенской меры (непосредственное чувство предопределения Свыше бытия Мироздания), из которого сознание при помощи интеллекта черпает осознанное знание причинно-следственных связей в системе «объект управления — окружающая его среда — система (субъект) управления — средства (органы) управления».
Чувство меры — личностно своеобразное чувство. Нормально оно должно сочетаться со знанием (должно сочетаться сознанием с информацией, о-свое-нной в культуре общества); нельзя противопоставлять чувство меры о-свое-нному знанию, как не противопоставляют знанию другие чувства людей: зрение, слух и т.</description></item><item><title>Управление: качество и оптимальность</title><link>https://dotu.yaruslan.ru/p/5/</link><pubDate>Thu, 28 May 2020 00:46:00 +0000</pubDate><guid>https://dotu.yaruslan.ru/p/5/</guid><description>Управление для субъекта управленца в принципе возможно только объективно существующими процессами (объектами), устойчивыми в смысле предсказуемости для субъекта-управленца. Если в отношении объективности и предсказуемости возникнут иллюзии, то они вызовут со временем вполне реальное разочарование.
Наличие устойчивости по предсказуемости во многих случаях объективно позволяет процесс, развивающийся объективно, привести к субъективно выбранной прогнозной цели из множества (счётного или несчётного, конечного или бесконечного) объективно возможных вариантов развития процесса. Здесь слово «объективно» подразумевает прежде всего иерархически высшее объемлющее управление, поддерживаемое Всевышним.</description></item><item><title>О проекте</title><link>https://dotu.yaruslan.ru/about/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dotu.yaruslan.ru/about/</guid><description>Ресунс основан на метериалах:
Постановочные материалы учебного курса факультета прикладной математики — процессов управления Санкт-Петербургского государственного университета (1997 — 2003 гг.) (ред. 2011 года) Авторский коллектив ВП СССР1 Наглядная образная интерпретация Достаточно общей теории управления авторской редакции ВП СССР. В.Н. Вознесенский2 Книга в вебе Электронная книга должна быть доступна в вебе в ХТМЛ‑формате. Только это обеспечит максимальный доступ к ней из любых мест и с любых устройств.</description></item></channel></rss>