<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Достаточно общая теория управления on ДОТУ</title><link>https://dotu.yaruslan.ru/</link><description>Recent content in Достаточно общая теория управления on ДОТУ</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><lastBuildDate>Thu, 28 May 2020 00:59:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://dotu.yaruslan.ru/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Предисловие</title><link>https://dotu.yaruslan.ru/p/0/</link><pubDate>Thu, 28 May 2020 00:59:00 +0000</pubDate><guid>https://dotu.yaruslan.ru/p/0/</guid><description>В основе изложения в настоящем издании Достаточно общей теории управления (ДОТУ) лежит версия 2003 г. с внесёнными в неё последующими дополнениями и уточнениями.
Первая, весьма краткая, редакция ДОТУ 1991 г. была опубликована в 1992 г. и с той поры стала библиографической редкостью1. Вторая редакция была разработана в 1992 г. Тематически повторяя первую редакцию, она стала более обстоятельной и детальной. После этого вторая редакция неоднократно переиздавалась как отдельно, так и в составе других работ.</description></item><item><title>Достаточно общая теория управления: зачем это надо?</title><link>https://dotu.yaruslan.ru/p/1/</link><pubDate>Thu, 28 May 2020 00:55:00 +0000</pubDate><guid>https://dotu.yaruslan.ru/p/1/</guid><description>Всякая вещь есть форма проявления беспредельного разнообразия.
К. Прутков
Всякий разум — индивидуальный или соборный — в иерархии взаимной вложенности структур и процессов Мироздания решает прежде всего задачи управления1 по отношению к иерархически низшим системам и задачи самоуправления в пределах возможностей, предоставленных иерархически высшим объемлющим по отношению к нему управлением.
Управление всегда — выражение субъективизма, но оно возможно только в отношении объективно существующих процессов и объективно осуществимых проектов. Если субъект-управленец оказывается во власти иллюзии существования объекта (процесса), которым он претендует управлять, или во власти иллюзии объективной осуществимости проекта, то его разочарование будет вполне реальным, а возможно — весьма жёстким&amp;hellip;</description></item><item><title>Категории достаточно общей теории управления</title><link>https://dotu.yaruslan.ru/p/2/</link><pubDate>Thu, 28 May 2020 00:50:00 +0000</pubDate><guid>https://dotu.yaruslan.ru/p/2/</guid><description>Понятие «управление» по его существу в самом общем смысле можно определить кратко так:
Управление это — выявление объективных возможностей, целеполагание и достижение избранных целей в практической деятельности.
Это — определение управления, осуществляемого по полной функции (о ней речь пойдёт далее в тексте настоящего раздела и обстоятельно — в разделе 10).
Далее можно пояснять и детализировать различные аспекты управления как объективного процесса. И в зависимости от того, как это делается, получается та или иная версия теории управления.</description></item><item><title>Устойчивость в смысле предсказуемости</title><link>https://dotu.yaruslan.ru/p/3/</link><pubDate>Thu, 28 May 2020 00:47:00 +0000</pubDate><guid>https://dotu.yaruslan.ru/p/3/</guid><description>Как было указано ранее, КЛЮЧЕВЫМ понятием теории упра­в­ления является понятие: устойчивость объекта в смысле предсказуемости поведения в определённой мере под воздействием внешней среды, внутренних изменений и управоления. Поэтому подробное обсуждение только что изложенного кратко начнём именно с этого явления и понятия, его выражающего.
Начнём с того, что в русском языке есть три слова с близким по смыслу значением: «предощущение», «предсказу­е­мость» и «пред­видение». Как явление, свойственное психике человека, первично предощущение. Что возникнет на основе предощущения — предвидение или предсказуемость, — определяется тем, как далее отобразится информация, пришедшая в ощущениях.</description></item><item><title>Прогностика, пророчества и осуществление единственного варианта будущего</title><link>https://dotu.yaruslan.ru/p/4/</link><pubDate>Thu, 28 May 2020 00:46:00 +0000</pubDate><guid>https://dotu.yaruslan.ru/p/4/</guid><description>По существу в основе устойчивой предсказуемости лежит чувство общевселенской меры (непосредственное чувство предопределения Свыше бытия Мироздания), из которого сознание при помощи интеллекта черпает осознанное знание причинно-следственных связей в системе «объект управления — окружающая его среда — система (субъект) управления — средства (органы) управления».
Чувство меры — личностно своеобразное чувство. Нормально оно должно сочетаться со знанием (должно сочетаться сознанием с информацией, о-свое-нной в культуре общества); нельзя противопоставлять чувство меры о-свое-нному знанию, как не противопоставляют знанию другие чувства людей: зрение, слух и т.</description></item><item><title>Управление: качество и оптимальность</title><link>https://dotu.yaruslan.ru/p/5/</link><pubDate>Thu, 28 May 2020 00:45:00 +0000</pubDate><guid>https://dotu.yaruslan.ru/p/5/</guid><description>Управление для субъекта управленца в принципе возможно только объективно существующими процессами (объектами), устойчивыми в смысле предсказуемости для субъекта-управленца. Если в отношении объективности и предсказуемости возникнут иллюзии, то они вызовут со временем вполне реальное разочарование.
Наличие устойчивости по предсказуемости во многих случаях объективно позволяет процесс, развивающийся объективно, привести к субъективно выбранной прогнозной цели из множества (счётного или несчётного, конечного или бесконечного) объективно возможных вариантов развития процесса. Здесь слово «объективно» подразумевает прежде всего иерархически высшее объемлющее управление, поддерживаемое Всевышним.</description></item><item><title>Замкнутые системы</title><link>https://dotu.yaruslan.ru/p/6/</link><pubDate>Thu, 28 May 2020 00:44:00 +0000</pubDate><guid>https://dotu.yaruslan.ru/p/6/</guid><description>В подавляющем большинстве случаев объекты (процессы), с которыми мы имеем дело в жизни, не обладают свойством самоуправления в желательном для нас режиме. Соответственно этому обстоятельству мы и оказываемся перед необходимостью решать те или иные задачи управления. Решение их состоит в том, чтобы:
либо выявить в объекте (процессе) некую систему управления и настроить её на управление объектом (процессом) в желательном для нас режиме; либо построить систему управления и связать её с объектом (процессом), управлять которым мы намереваемся.</description></item><item><title>Способы управления: структурный, в суперсистемах — безструктурный и на основе виртуальных структур</title><link>https://dotu.yaruslan.ru/p/7/</link><pubDate>Thu, 28 May 2020 00:43:00 +0000</pubDate><guid>https://dotu.yaruslan.ru/p/7/</guid><description>В процессе управления замкнутая система и её часть — система управления — образуют структуру, подчинённую вектору целей (обусловленную им) и несущую концепцию управления и составляющие её целевые функции. Качество управления обеспечивается при этом двумя факторами:
архитектурой структуры, т.е. функциональной нагрузкой её элементов (включая каналы информационного обмена) и упорядоченностью (организацией, иерархией) элементов в структуре; характеристиками работоспособности, функциональной пригодностью самих элементов, входящих в структуру, для осуществления возлагаемых на них функций (своего рода «квалификационным» уровнем элементов).</description></item><item><title>Устойчивость управления</title><link>https://dotu.yaruslan.ru/p/8/</link><pubDate>Thu, 28 May 2020 00:42:00 +0000</pubDate><guid>https://dotu.yaruslan.ru/p/8/</guid><description>Область изменения параметров среды (в том числе и частотный диапазон воздействий) и замкнутой системы, в которой замкнутая система (далее для краткости — объект1) устойчива в смысле предсказуемости поведения, — область потенциально устойчивого управления. Выход из неё ведёт к потере управления по непредсказуемости поведения. Примером такого рода является гибель Героя Советского Союза лётчика-испытателя Г.Я.Бахчиванджи на первом советском реактивном перехватчике БИ-1 в 1943 г. в результате изменения аэродинамических характеристик самолёта в полёте на большой скорости, которое не выявили своевременно при испытаниях в аэродинамических трубах в ходе проектирования машины.</description></item><item><title>Схемы управления</title><link>https://dotu.yaruslan.ru/p/9/</link><pubDate>Thu, 28 May 2020 00:41:00 +0000</pubDate><guid>https://dotu.yaruslan.ru/p/9/</guid><description>Все замкнутые системы при любых способах управления (и при организации самоуправления) строятся на основе одной из следующих схем управления1 и (или) их сочетании в объемлющей замкнутой системе. Разные схемы (не способы) управления обеспечивают для одних и тех же объектов в одних и тех же условиях различную гибкость реагирования на возмущающие воздействия и различный максимально достижимый уровень качества управления. Будучи реализованы на одних и тех же объектах, они обеспечивают им разные запасы устойчивости управления.</description></item><item><title>Полная функция управления, интеллект (индивидуальный и соборный)</title><link>https://dotu.yaruslan.ru/p/10/</link><pubDate>Thu, 28 May 2020 00:40:00 +0000</pubDate><guid>https://dotu.yaruslan.ru/p/10/</guid><description>Разные схемы управления обладают разными возможностями к восприятию (к поддержке) содержательно разных концепций управления и составляющих их целевых функций управления. Поэтому даже когда в основу управления закладывается один и тот же вектор целей, то концепция управления и схема управления взаимно обуславливают друг друга.
Концепция управления является этапом полной функции управления. В границах ДОТУ предельно обобщающим понятием является понятие «полная функция управления». Это понятие по сути своей повторяет данное в разделе 2 определение явления «управление», однако развёртывая его до большей детальности.</description></item><item><title>Манёвры и балансировочные режимы, принципы сопоставления и выявления подобия</title><link>https://dotu.yaruslan.ru/p/11/</link><pubDate>Thu, 28 May 2020 00:39:00 +0000</pubDate><guid>https://dotu.yaruslan.ru/p/11/</guid><description>Теперь вернёмся к замкнутым системам. Устойчиво управляемая система может находиться либо в балансировочном режиме, либо в режиме манёвра . Один и тот же, реально протекающий режим может быть интерпретирован:
и как балансировочный, если соотноситься с одним вектором целей, и как режим манёвра, если соотноситься с другим вектором целей. В векторе целей балансировочного режима контрольные параметры неизменны во времени. В реальном устойчивом балансировочном режиме вектор состояния колеблется относительно неизменного положения в подпространстве контрольных параметров, а свободные параметры могут при этом изменяться по-всякому.</description></item><item><title>Манёвры и теория катастроф</title><link>https://dotu.yaruslan.ru/p/12/</link><pubDate>Thu, 28 May 2020 00:38:00 +0000</pubDate><guid>https://dotu.yaruslan.ru/p/12/</guid><description>Замкнутая система может иметь один и более устойчивых балансировочных режимов, принадлежащих к счётному или несчётному множеству. Перевод замкнутой системы из одного балансировочного режима в другой — наиболее часто встречающийся вид манёвра. Манёвр, кроме каких-то специфических случаев, имеет смысл, если конечный для него балансировочный режим — устойчивый режим для данной замкнутой системы. В пространстве параметров, описывающих замкнутую систему, манёвр — траектория перехода от одной точки (начальный вектор состояния) к другой точке (конечный вектор состояния).</description></item><item><title>Понятие о суперсистемах</title><link>https://dotu.yaruslan.ru/p/13.1/</link><pubDate>Thu, 28 May 2020 00:37:59 +0000</pubDate><guid>https://dotu.yaruslan.ru/p/13.1/</guid><description>Теперь, после достаточно подробного ознакомления с понятийным и терминологическим аппаратом теории управления, перейдём к более обстоятельному рассмотрению процессов управления и самоуправления в суперсистемах и их иерархиях.
Под суперсистемой мы понимаем множество элементов, хотя бы частично функционально аналогичных в некотором смысле друг другу. «Аналогия» и «подобие» в контексте настоящей работы — не синонимы. Аналогия предполагает возможность прямой замены одного другим; подобие (полное или частичное) предполагает только идентичность процессов, протекающих в разных объектах, при их описании в общей для них системе параметров, лишённых их реальной размерности.</description></item><item><title>Освоение потенциала развития</title><link>https://dotu.yaruslan.ru/p/13.2/</link><pubDate>Thu, 28 May 2020 00:37:58 +0000</pubDate><guid>https://dotu.yaruslan.ru/p/13.2/</guid><description>Рассмотрим суперсистему, введённую в некую среду ради неких целей, непосредственно после начала процессов её адаптации к среде и освоения потенциала развития. Среда в данном контексте — процессы, с которыми имеет дело суперсистема: которые воздействуют на неё и на которые воздействует она сама.
Объективные процессы могут представлять интерес для субъекта, ведущего управление, либо:
как материальные (в частности, энергетические) процессы, как информационно-алгоритмические, в обоих качествах. Поэтому и среда может представать либо:</description></item><item><title>Автосинхронизация процессов в суперсистемах</title><link>https://dotu.yaruslan.ru/p/13.3/</link><pubDate>Thu, 28 May 2020 00:37:57 +0000</pubDate><guid>https://dotu.yaruslan.ru/p/13.3/</guid><description>В массовых явлениях, протекающих в природе на самых различных уровнях её иерархии, достаточно часто встречается явление совпадения фаз идентичных процессов, протекающих на множестве аналогичных объектов одновременно:
когерентность излучения света атомами в лазере; синхронные вспышки целого луга, на котором сидит множество светлячков;
синхронное отклонение от опасности стаи мальков;
гребля команды на многовесельной лодке, для синхронности которой вовсе не обязателен голосовой отсчёт, барабан или флейта, как в былые времена на галерах;</description></item><item><title>Соборный интеллект в суперсистемах</title><link>https://dotu.yaruslan.ru/p/13.4/</link><pubDate>Thu, 28 May 2020 00:37:56 +0000</pubDate><guid>https://dotu.yaruslan.ru/p/13.4/</guid><description>Если элементы, образующие суперсистему, сами обладают индивидуальным интеллектом, то при информационном обмене между собой они вероятностно предопределённо порождают соборный интеллект.
Ранее описанная модель с рулеткой и лотерейными барабанами, которая при взгляде извне выглядит интеллектом, допускает наличие некоторой команды “школяров” и их “капитана”, который, беря на себя роль соборного интеллекта, после того, как команда обменяется карточками ответов, отвечает на вопросы “профессора”.
Если в телевизионной программе “Что? Где? Когда?” за столом собирается команда “знатоков”, то они могут образовать соборный интеллект, мощь которого, однако, ограничена малой пропускной способностью доминирующих в нём каналов речевого и мимически-жестикуляционного обмена информацией, не говоря уж об эмоциональном накале.</description></item><item><title>О проекте</title><link>https://dotu.yaruslan.ru/about/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dotu.yaruslan.ru/about/</guid><description>Ресунс основан на метериалах:
Постановочные материалы учебного курса факультета прикладной математики — процессов управления Санкт-Петербургского государственного университета (1997 — 2003 гг.) (ред. 2011 года) Авторский коллектив ВП СССР1 Наглядная образная интерпретация Достаточно общей теории управления авторской редакции ВП СССР. В.Н. Вознесенский2 Книга в вебе Электронная книга должна быть доступна в вебе в ХТМЛ‑формате. Только это обеспечит максимальный доступ к ней из любых мест и с любых устройств.</description></item></channel></rss>